---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 免费才是最贵的
category: Other
summary: 如果商家为你提供免费服务，那你就不是他们的客户，而是他们的产品。本文从笔者的经历讲解免费才是最贵的。为别人的劳动成果付费，看似太过平常的道理，却很难深入人心。任何事物，只要是免费获得的，选择轻视的概率相当高。而付费就不一样了，我们不仅可以享受高质量的服务，还可以节省时间，提高效率。想必读者都有这种体验，当我们使用盗版软件时，花了大量的时间寻觅注册码，这其实是很愚蠢的做法。要知道，时间也是有成本的，怎么算，都没有购买软件划算。另外，网购也有类似的案例。不少商品都会附带礼物，而我的做法是通常不要或者寻找单品。因为，免费获得的，是次品或者是我们不需要的商品的概率也相当高。为了不需要的东西浪费时间，完全没必要。免费才是最贵的，不一定完全正确，但至少可以是一种消费观。
tags:
  - Other
  - 免费
  - 消费观
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: sphenginx
      url: 'https://github.com/sphenginx'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/1829395?v=3&s=73'
    content: '&#x4F5C;&#x8005;&#x5199;&#x7684;&#x4E1C;&#x4E1C;&#x5F88;&#x8D5E;&#xFF0C;&#x4F60;&#x7684;&#x535A;&#x5BA2;&#x662F;hexo&#x751F;&#x6210;&#x7684;&#x5427;&#xFF0C;&#x548B;&#x6CA1;&#x5F00;&#x542F;feed&#xFF1F;&#x597D;&#x60F3;&#x8BA2;&#x9605;&#x4E0B;~'
    date: 2015-11-30T02:04:11.426Z
  - author:
      type: full
      displayName: JamesPan
      url: 'https://github.com/JamesPan'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/1175306?v=3&s=73'
    content: '@sphenginx &#x76EE;&#x6D4B;&#x4E0D;&#x662F;hexo&#xFF0C;&#x5E94;&#x8BE5;&#x662F;&#x76F4;&#x63A5;&#x7528;Jekyll&#x751F;&#x6210;&#x7684;&#x3002;'
    date: 2015-11-30T11:40:45.020Z
  - author:
      type: github
      displayName: dbarobin
      url: 'https://github.com/dbarobin'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3949252?v=3&s=73'
    content: >-
      @sphenginx


      &#x975E;&#x5E38;&#x611F;&#x8C22;&#x60A8;&#x7684;&#x8BA4;&#x53EF;&#x3002;



      * &#x535A;&#x5BA2;&#x7528;&#x7684; GitHub Pages&#xFF0C;&#x4F7F;&#x7528;
      Jekyll &#x751F;&#x6210;&#xFF0C;&#x800C;&#x4E0D;&#x662F; Hexo&#xFF1B;

      *
      &#x535A;&#x5BA2;&#x63D0;&#x4F9B;&#x4E86;&#x8BA2;&#x9605;&#x65B9;&#x5F0F;&#xFF0C;&#x5728;&#x5BFC;&#x822A;&#x680F;&#x53EF;&#x4EE5;&#x627E;&#x5230;&#xFF0C;&#x5730;&#x5740;&#x662F;&#xFF1A;http://dbarobin.com/feed.xml



      Sincerely,

      Robin
    date: 2015-11-30T11:46:33.290Z
  - author:
      type: github
      displayName: dbarobin
      url: 'https://github.com/dbarobin'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3949252?v=3&s=73'
    content: '@JamesPan You&apos;re right. :)'
    date: 2015-11-30T11:47:21.264Z
  - author:
      type: twitter
      displayName: pcwuyu
      url: 'https://twitter.com/pcwuyu'
      picture: 'https://pbs.twimg.com/profile_images/657388618692976641/aOrzTJZL_bigger.png'
    content: '&#x5DF2;&#x8BA2;&#x9605;rss'
    date: 2015-12-05T05:15:22.682Z
  - author:
      type: github
      displayName: wony-zheng
      url: 'https://github.com/wony-zheng'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/5218603?v=3&s=73'
    content: >
      &#x535A;&#x4E3B;&#x8BF4;&#x4E86;&#x534A;&#x5929;&#x4ED8;&#x8D39;&#x4E60;&#x60EF;&#xFF0C;&#x5BF9;&#x514D;&#x8D39;&#x6700;&#x8D35;&#x5E76;&#x6CA1;&#x6709;&#x5B9E;&#x8D28;&#x89E3;&#x7B54;&#xFF0C;&#x4EFF;&#x4F5B;&#x5982;&#x5B97;&#x6559;&#x4F20;&#x9053;&#x58EB;&#x81EA;&#x8BF4;&#x81EA;&#x8BDD;&#xFF0C;&#x66F4;&#x591A;&#x662F;&#x53D1;&#x6CC4;&#x60C5;&#x7EEA;&#x3002;

      &#x5546;&#x4E1A;&#x793E;&#x4F1A;&#x8BB2;&#x81EA;&#x613F;&#x4EA4;&#x6362;&#xFF0C;&#x522B;&#x4EBA;&#x7ED9;&#x4F60;&#x4E1C;&#x897F;&#x5FC5;&#x8981;&#x6C42;&#x56DE;&#x62A5;&#x3002;&#x8FD9;&#x4E2A;&#x56DE;&#x62A5;&#x4E0D;&#x4E00;&#x5B9A;&#x662F;&#x91D1;&#x94B1;&#xFF0C;&#x66F4;&#x8C08;&#x4E0D;&#x4E0A;&#x6700;&#x8D35;&#x3002;
    date: 2015-12-05T06:02:02.824Z
  - author:
      type: github
      displayName: fengchao
      url: 'https://github.com/fengchao'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/1313849?v=3&s=73'
    content: '&#x4E0D;&#x77E5;&#x9053; Free software &#x5728;&#x535A;&#x4E3B;&#x773C;&#x91CC;&#x662F;&#x81EA;&#x7531;&#x8F6F;&#x4EF6;&#x8FD8;&#x662F;&#x514D;&#x8D39;&#x8F6F;&#x4EF6;&#x3002;&#x6BCF;&#x6B21;&#x770B;&#x8FD9;&#x79CD;&#x6587;&#x7AE0;&#x90FD;&#x4F1A;&#x60F3;&#x8D77;&#x4E00;&#x53E5;&#x8BDD;&#xFF1A;&ldquo;&#x5728;&#x4E00;&#x4E2A;&#x7F3A;&#x5C11;&#x81EA;&#x7531;&#x8A00;&#x8BBA;&#x7684;&#x56FD;&#x5BB6;&#xFF0C;&#x6709;&#x591A;&#x5C11;&#x4EBA;&#x771F;&#x6B63;&#x7406;&#x89E3;&#x81EA;&#x7531;&#x8F6F;&#x4EF6;&#x7684;&#x610F;&#x4E49;&#xFF1F;&rdquo;'
    date: 2015-12-19T10:47:18.806Z

---

`文/温国兵`

已经很久没有更新微信公众号了，标题涉及的问题，思考了很久，于是提笔。我的公众号开通时间挺早，起初更新频繁，回过头来看以前的文章，总结一个字：烂。看到很多独立微信公众号相继拿到原创邀请，也引起了我的思考。原创邀请说白了就是在保护版权的基础上的一种认同。我不认为自己有能耐一个月写 4 篇高质量文章。除开才华横溢的作家，一年写一两篇质量卓越的文章就已经很了不起了。一个人保持高频率更新，输入得非常多，才不至于江郎才尽。倘若输入匮乏，输出的文章无外乎是些碎碎念，流于表面，必不长久。我已经有足够的毅力坚持更新文章，频率不见得高，就不需要这所谓的原创邀请激励了，所以也就不大爱掺和。写写文章，弹弹琴，随心，尽意。

现在开始进入文章正题。

不少作者都用过此标题作文，本想标新立异，但实在找不到一个更好的，于是作罢。

薛兆丰先生有篇文章，也叫「免费才是最贵的」。这篇文章对「节日高速免费」做了详尽的分析，得出结论：第一，投资者有权收费；第二，出现拥堵就应该考虑收费。只有看清楚免费公路的全部成本，才能理解它为什么是最贵的。

知乎红人 **[苏莉安](http://www.zhihu.com/people/aton)** 曾经说过：

> 如果商家为你提供免费服务，那你就不是他们的客户，而是他们的产品。

我觉得这句话是对「免费才是最贵的」这个议题的最好解释。

![The Starry Night By VanGoah](http://i.imgur.com/1P1OoWh.jpg)

接下来，我将从自身经历中阐明我的观点。

每年我花在科学上网上面的费用，都有上千块。你可能觉得有点不可思议，我觉得一点也不多。某天在墙外看到一个观点，很可能不值一千块。我常备 5 种科学上网方案，随时随地都可以享受最优质的互联网服务。用习惯 Google，你会知道百度有多垃圾；用习惯 Gmail，你才知道什么是最优秀的邮箱服务；看习惯国外网站，你才知道国内大多网站的 UI 有多糟糕……这道令人愤慨的墙，一年比一年高。GoAgent、Shadowsocks 和一些优秀的代理相继阵亡，连一个小小的工具 Surge 都难逃魔掌。科学上网成本越来越高，我还能抱有多大的期望呢？不过反过来想，这道墙也对用户做了一层筛选，说得更残酷一点，过滤了大量的傻伯夷，所以你在 Twitter 中文圈才能看到高质量的信息。要相信，最终可以自由穿越的，不会差到哪里去。我常常在想，国内的互联网做得风声水起，却依然在一个巨大的局域网里，可笑。倘若这道墙生生不息，一代又一代人习惯性奴役，细思恐极。在墙内的世界，永远都是那么美好，作为维诺随从的你来说，并不需要自由，反正都活得足够「幸福」了，你说是不是？

说完科学上网，接下来谈谈软件。坦然，上学没有花钱买过软件，各种破解，各种搜索注册码。说起来也惭愧，自己还是软件工程出身。专业是软件工程，我深知创造一款优秀的软件，需要多少投入。上学经济条件不好，我觉得这个不是主因，更重要的是没有养成这种意识。假如有这种意识，肯定会省下钱买软件。毕业后，换了手机，换了电脑。App Store 上的优质软件，令人蠢蠢欲动。再加上池老师的熏陶，渐渐养成了购买软件的习惯。不买 Day One，你可能永远不知道世界上还有如此优秀的日记软件；不买 Surge，你可能永远不知道还有这种神器存在；不买 Tweetbot，你可能永远体会不到什么叫极致交互；不买 MacID，你可能永远不知道解锁 Mac 有如此的便利；不付费 Evernote，你可能永远不知道原来知识管理可以这么容易……现在我的做法是，手机端能买则买，电脑端只用正版，暂时买不起的使用开源软件代替，并适量 Donate。付费购买软件，不仅是对开发者的尊重，更是对自我的尊重。另外，实践证明，付费的软件使用频率明显高于免费软件。一方面，付费软件本身足够好用，我们不妨称作利器；另一方面，只有付费才有引起我们的认同和觉醒。美好的事物不容错过，你还想继续一错再错吗？

说完软件，接着说书籍。昨晚看完最新一期的晓松奇谈，对美帝多了一分向往，同时又感到敬畏。在国内，买书真的是一件投入和产出完全不成比例的事情，因为相对来说，书籍实在是太便宜了。看到好书，我会毫不犹豫地下单。现在我的做法是，不再去看盗版电子书了，要么买实体书，要么去亚马逊买电子书。我也在写文章，深知写作的不易。为了完成一篇高质量的文章，背后可能参考了数十篇文献，阅读了数本书，耗时一整天、一周，甚至更长，修改了无数遍。除了工作和休息，业余时间基本上有一半都在看书。我看书速度不快，也比较愚笨，不能做到别人一个月看数十本书，也不想拿看书这事比较炫耀。无他，提升自我、内心平和，足矣。区区几十块，就可以在别人的思想中徜徉，何乐而不为？况且，除了少数畅销书，作者拿到的稿费少得可怜。作者的投入和产出严重失衡，而读者的投入和产出也严重失衡，当然，一个是反向，一个是正向。你说，还有什么理由不支持作者？

说完书籍，接着说电影和音乐。坦然，我曾经也看过盗版电影和听过盗版音乐。在国内，又有多少人一直使用正版呢？欧美普通家庭小孩听的音乐都是廉价的流行乐，高质量小众的音乐实在贵得离谱，而国内的小孩就「幸运」多了。从小到大，我们听了多少盗版音乐，看了多少盗版电影。也正是因为盗版，才让国人的审美有了提高。小时候家穷，买了很多磁带，现在家里还有一箱。在这一箱磁带当中，盗版的比例应该在 80% 以上。从长远来看，这是毒瘤，这是很可悲的。一旦养成免费的习惯，就很难尝试付费。大众习惯了不劳而获，这跟盗窃又有何区别？我用虾米有 3 年了，付费使用也有两年。虾米可以说是国内音乐版权的先行者，而国内其它平台对版权的保护，不予置评。付费的好处是，可以听到最优质的音乐。姑且不去过问虾米音乐有多少盗版，付费至少对得起自己。Apple Music 9 月在大陆开放，我第一时间就付费购买了。虾米音乐和 Apple Music，分别每月 ¥10，我觉得已经很便宜了。

说完电影和音乐，接下来谈谈这个独立博客。搭建这个博客，可能你看到的只是 UI，只是文章，却不知道背后的故事。独立博客开通一年，平时日均 UV 达到两位数，有文章更新 UV 可以达到接近 1K。除了购买域名的费用，还有其它。比如此博客的主题用的别人的，我曾经尝试捐赠，但作者拒绝了。另外，我做了一件不道德的事情，在此向主题作者道歉，也说明自己对 License 理解不够深刻。读者也注意到了，每篇文章都有阅读计数，这个插件也是用的别人的，叫做 **[不蒜子](http://ibruce.info/2015/04/04/busuanzi/)**。我曾经两次捐赠作者，在此感谢。我觉得，用了别人的东西，就应该付出代价，天经地义。当然，我也多次收到别人的打赏，在此感谢。这个时代，内容为王，只要肯打造自己，再也不会出现怀才不遇了。

为别人的劳动成果付费，看似太过平常的道理，却很难深入人心。任何事物，只要是免费获得的，选择轻视的概率相当高。而付费就不一样了，我们不仅可以享受高质量的服务，还可以节省时间，提高效率。想必读者都有这种体验，当我们使用盗版软件时，花了大量的时间寻觅注册码，这其实是很愚蠢的做法。要知道，时间也是有成本的，怎么算，都没有购买软件划算。这两天看到一句话，叫做「世界上绝大部分问题的源头是因为懒和蠢」。且不论绝大部分所指百分比是多少，至少仔细一想，确实是那么一回事。另外，网购也有类似的案例。不少商品都会附带赠品，而我的做法是通常不要或者寻找单品。因为，免费获得的，是次品或者是我们不需要的商品的概率也相当高。为了不需要的东西浪费时间，完全没必要。

回到开篇，我们使用免费产品，就很难保证有高质量的服务。举个例子，我们使用免费的个人版 WPS，层出不穷的垃圾广告，你用着还会舒心吗？使用免费的产品，用户隐私有很好的保障吗？互联网时代，优秀的开源软件也不少，但你要知道，依然有不少用户会采用 Donate 的方式变相付费。天下没有免费的午餐，交叉补偿无处不在。

为了免费而所付出的一切徒劳，都是不值得的。付费，一方面，尊重劳动成果，保护知识产权；另一方面，也是投资自己。很庆幸我很早就意识到这一点。我愿意为美好的事物付费，虽然我目前不富有。

**「免费才是最贵的」，不一定完全正确，但至少可以是一种消费观。**

我们继续奋力向前，逆水行舟，被不断地向后推，直至改变潮水的方向。

更多有意思的讨论，读者不妨移步知乎，[为什么说「免费的其实是最贵的」](http://www.zhihu.com/question/22084816)

–EOF–

题图：© VanGoah/The Starry Night/Wikipedia

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
